重振自由港初心

堆填區獨白：重振自由港初心（楊懷康） - 楊懷康

美國國會的一個委員會垂注特區實施一國兩制的狀況，認為中港既是共融，尚何須對香港另眼相看，以獨立關稅區待之？何不乾脆歸納為強國一部份，如何對待強國也將如何對待特區。中港一視同仁之說的邏輯無懈可擊。

怎料此說一出，林鄭竟強勢反擊，譴責美國多管閒事；更揚言港美雙邊貿易，美國有盈餘，佔了香港的便宜；拿走獨立關稅區將「損人不利己」。此又可教人看糊塗了眼：獨立關稅區果如其言讓美國佔了香港便宜，一筆勾銷又怎反而損害香港？費解也。

自由黨主席鍾國斌是做生意而非當官的，不跟林鄭一般見識。他坦言獨立關稅區一廢，香港將玩完。他也不是說了算。認為有必要主動出擊打國際牌，到美國游說議員不要輕舉妄動。為了迅速行事，他不惜打倒昨日的我，向立法會主席梁君彥申請撤回辯論23條立法之議，好集中火力，共商對策，應付喪失獨立關稅區的威脅。（梁主席儘管否定申請，鍾老闆還是撤回了辯論）。

林鄭unfriend國際友人

身體最誠實。從鍾老闆的取捨可見，23條立法無疑關乎國家安全，喪失獨立關稅區則直接威脅香港的經濟命脈，故此打國際牌先行。林鄭對此顯然不敢苟同。做生意的要搞好國際關係，她卻unfriend外國朋友：外國記者俱樂部周年酒會，邀請她「撥冗光臨，以增榮寵」，她饗之以檸檬。去年，這個責在促進香港國際溝通的專業組織辦同一活動，她畀面出席，作主禮嘉賓。此一時、彼一時，何也？

千錯萬錯，錯在FCC不聽話，跨越林鄭掛在嘴唇邊的紅線，提供場地讓民族黨的陳浩天展述其獨立訴求。不聽話要承受後果。是以主持午餐會的馬凱被變相驅逐出境，甚至以遊客身份來訪亦不許。鍾老闆要打國際牌，對驅逐外國記者可不吭半聲；他及其統率的自由黨當真着緊香港的國際形象？

觀乎林鄭政府連番舉措，及至租約期滿，FCC能否繼續租用雪廠街的政府物業作會所，恐怕亦毋須多作揣測了——以林鄭好打得的作風，豈容膽敢跨越其紅線的外國記者有立足之地？早前她不已以慳時間為詞，拒絕英文回答記者提問嗎？要打國際牌的鍾老闆對此一如既往扮其鵪鶉。

未趕絕外國記者之先，銅鑼灣書店那一夥業已坐其洗頭艇。大陸「禁書」，無論是著作、印刷、出版、發行以至銷售，自此絕迹。一國兩制、出版自由蕩然無存，林鄭政府跟自由黨齊齊噤聲。如今美國國會所關注者，不正是林鄭將香港高速與大灣區「同城化」嗎？選舉固然高仿大灣區的等額選舉、看不順眼的議員則任意DQ，報紙、雜誌、網站一一變身官家憲報……事已至此，何苦來由，對香港另眼相看？

面是人家畀，架是自己攞嚟丟的。獨立關稅區不是香港與生俱來，而是因應過渡、經世貿組織（WTO）確認、得到國際認同的。其用心乃體認得到中港體制懸殊，香港人享有強國所無的人權自由，而一國兩制更又莊嚴承諾，香港「不實行社會主義制度和政策，保持原有的資本主義制度和生活方式，五十年不變」。是以大條道理獨立處理香港，以免萬一國際制裁大陸而殃及池魚。

過渡21年來，一國兩制可有變形走樣？是變得越來越跟強國一般模樣，還是邁向普世的自由與繁榮？答案是甚麼，天知、地知、你知、我知，絕非林鄭抵賴得來。哪怕鍾國斌跑到華盛頓拍門求見議員，又憑何否定國會小組陳述的事實，叫他們放香港一馬？

英國經營香港沒有要求國際施予甚麼獨立關稅區。60年初，舉世時興經濟援助落後地區，郭伯偉敬謝不敏，要求歐美給香港貨開放市場，只此而已。港英深知，別人的施予，別人隨時可以拿走；惟其全面開放貿易，拿國際市場的競爭衝擊為鍛煉，莊敬自強，此彈丸之地方才有望掙扎求存。

是以開埠即以自由港為定位——一視同仁與任何國家免稅通商。林鄭揚言「繼續努力做好我們自己推廣自由貿易的工作」。然而打壓外國記者、箝制新聞出版自由，消息不靈，何以言自由貿易？與其乞求獨立關稅區待遇，何如循其本，從言論新聞做起，重振自由港初心。

楊懷康

上一則
上一則
精神面貌可隨便移植嗎？ (利世民)

下一則
蘋果會客室